**大雪山林場**，全名是**大雪山示範林區大雪山林場**，是早期[臺灣的林場之一](../Page/臺灣.md "wikilink")，位於[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")[和平區](../Page/和平區_\(台灣\).md "wikilink")，在戰後才有開採紀錄，但因為臺灣[林業沒落](../Page/林業.md "wikilink")，而轉型為現在的[大雪山國家森林遊樂區](../Page/大雪山國家森林遊樂區.md "wikilink")。

大雪山林場亦是台灣第一個完全使用[林道運輸的林場](../Page/大雪山森林道路.md "wikilink")，改變了以往以鐵路、索道為主的運輸型態。

## 設立沿革

戰後政府積極開發臺灣之林業，開發具有潛力的林地，大雪山森林擁有豐富的林業資源，卻一直沒有付諸行動加以開發。直至1953年全省林務會議時，決定將大雪山的開發，交由[林產管理局專案辦理](../Page/林產管理局.md "wikilink")。1955年成立大雪山開發專案小組，開始對大雪山進行一連串的專案調查，1956年台灣省政府將大雪山林區做為一個示範林區，並將原屬林務局之[八仙山事業區與](../Page/八仙山.md "wikilink")[大甲溪事業區轄內所屬之](../Page/大甲溪.md "wikilink")117個林班地，劃歸為大雪山示範林區，並於1958年11月17日正式成立「[台灣大雪山林業股份有限公司](../Page/台灣大雪山林業股份有限公司.md "wikilink")」（後簡稱大雪山林業公司）專責經營。\[1\]

## 大雪山林業公司

大雪山林業公司是一個專屬之單位，不同於當時林業主管機關（林產管理局與林務局）。\[2\]。政府設立大雪山林業公司，主要的資本與技術皆是在美國的援助下，當時整個園區共有500餘公頃，其中50公頃做為大型森林工業廠區，並設置鋸木廠、木材防腐工廠、針葉樹木乾燥室、闊葉樹乾餾廠等。大雪山林業公司的設立，代表臺灣林業經濟的轉型，由單純的伐木轉變成工業化與企業化的具體象徵。\[3\]，原屬於[臺灣省政府之營業機構](../Page/臺灣省政府.md "wikilink")，於1959年5月開始營業，1969年開始受到[林務局監督](../Page/林務局.md "wikilink")，1974年歸併於大雪山示範林區管理處，直至1986年結束營業，期間共生產原木2,472,506立方公尺。\[4\]

## 大雪山製材廠

為因應從大雪山林區大量砍伐的原木，大雪山林業公司於1964年設立專屬之製材廠，廠內之設計與機械採用美國系統，與過去傳統的日式風格不同，花費大量經費引進最新的技術，似乎是要擺脫過去日本在台灣林業所造成的影響。製材廠在加工處理木材時，不論是鏈鋸伐木造材、高曳集材、聯車運材、批量製材等，皆採用機械化操作。當時製材廠年鋸原木有十萬立方公尺，廠房幾乎是沒有休息的機會。然而風光的時間總是特別快，大雪山製材廠運轉十年，期間產生許多問題，如上游產業與下游產業無法結合，美式機械製材作業產生的廢材量太大，以及製材廠本身的經營管理問題，種種因素使得製材廠於1973年劃下句點。\[5\]

## 影響

大雪山林業公司原本期望變成臺灣林業之領導者，並投入大量資金，希望將林業做一個轉型，並且將[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")[東勢區變成一個林業重鎮](../Page/東勢區.md "wikilink")，在設計初期原本認為大雪山的森林資源可開採七十至八十年，卻因砍伐過快，只花了二十年就已經枯竭。雖然大雪山林業沒落的速度相當快，但民國五十至六十年代，大雪山林業公司營運期間，卻創造許多就業機會，吸引本地的[客家與](../Page/客家.md "wikilink")[原住民族群就業](../Page/原住民.md "wikilink")，外地來的閩南人亦為數不少，然而大雪山林業公司與大雪山製材廠裡的重要幹部，許多是由[退輔會轉任而來](../Page/退輔會.md "wikilink")，形成一個退役軍人主導的組織。對於人員的任用以及公司的經營，不同族群往往有著不同意見，許多福利被少數人把持在當時亦引起許多非議。然經過時代變遷，當地的林業已經沒落，轉變成一個以休閒旅遊為主的觀光化的森林遊樂區，原本遠離家鄉前往大雪山工作的遊子，不少已經落地生根，成為當地的住民，不同族群聚集在一起所成形的文化，亦是大雪山林業發展所遺留的歷史之一。

## 參見

  - [大雪山國家森林遊樂區](../Page/大雪山國家森林遊樂區.md "wikilink")
  - [東勢林場](../Page/東勢林場.md "wikilink")

## 注釋

<div style="font-size:85%">

<references/>

</div>

## 參考書目

  - 台灣大雪山林業股份有限公司編，《大雪山林區森林資源調查報告》（台中：台灣大雪山林業股份有限公司，1959）。
  - 武陵，〈台灣林業滄桑史－東勢大雪山製材廠〉，《文化生活》34期，2003年10月。
  - 張賜福、張偉祐，〈大雪山林業公司及其製材廠歷史回顧〉，《台灣林業》28卷4期，2002年8月。
  - 姚鶴年，《台灣的林業》（台北：遠足，2006）。
  - 張賜福編，《大雪山林業史話》（台北：農委會林務局，2005）。

## 外部連結

  - [Welcome to
    Taiwan-熱門景點](https://web.archive.org/web/20070929094954/http://www.tbroc.gov.tw/lan/Cht/attractions/scenic_spots.asp?id=R24)
  - [大雪山森林遊樂區](https://web.archive.org/web/20070809134936/http://club.ntu.edu.tw/~hakka/tungshih/tour/thais.htm)
  - [HotSpots](https://web.archive.org/web/20070927185141/http://www.tbroc.gov.tw/webcare/scenic_spots.asp?id=R24)

[Category:台中市旅遊自然景點](../Category/台中市旅遊自然景點.md "wikilink")
[Category:台灣林業](../Category/台灣林業.md "wikilink") [Category:和平區
(臺灣)](../Category/和平區_\(臺灣\).md "wikilink")

1.  台灣大雪山林業股份有限公司編，《大雪山林區森林資源調查報告》（台中：台灣大雪山林業股份有限公司，1959），頁11。
2.  姚鶴年編，《台灣林務局局誌》（台北：農林廳林務局，1997），頁57。
3.  武陵，〈台灣林業滄桑史－東勢大雪山製材廠〉，《文化生活》34期，2003年10月，頁73。
4.  姚鶴年，《台灣的林業》（台北：遠足，2006），頁114。
5.  武陵，〈臺灣林業滄桑史－東勢大雪山製材廠〉，《文化生活》，頁73-74。